好醜命生成

好醜命生成

《巾幗梟雄》截圖

前晚飯局，朋友A知道我學習斗數，當場叫我算一算八字。雖說學斗數像學外語，但靈格風也要三個月，我上了三個禮拜堂就學人批命？假如我有這樣厚的臉皮，老早做神棍啦，仲使學？但學了幾堂，簡單say個hi那種基本會話還是懂的，於是膽粗粗根據命盤，談談他的性格能力，事業感情等，居然頭頭是道。當然你可以說，我本來已認識他，何足怪哉？

莫說你，連我自己也不相信，所以我堅持一邊勾勒友人的命運，一邊解釋每顆星在每個宮垣的意義，讓他知道我的確依盤直說，沒開外掛，偷偷參考了我本來知道的事。

A稱我準，我也不大相信。回家後，向另一位研習術數三十年的朋友H請教，有點像求教於「native speaker」，他說我那樣解釋「還可以」，接着便口若懸河剖析星盤的主人。H對A一無所知，唯一參考資料就是那個星羅棋布的命盤，但他居然講解得比我更詳盡深入。事後我告訴A，他很激動：「係，佢講嘅真係我！可唔可以介紹你朋友畀我識呀？」三十年和三星期的功力差距，一目瞭然。

這是我平生第一次當面「贈幾句」，姑勿論術數有何原理，能否百發百中，那也是很奇妙的社交遊戲。當我望着星盤形容友人個性時，很自然會對照他平日予人的印象，檢驗是否吻合。

命宮反映一個人最明顯的性格和能力，A是貪狼化祿，十分積極進取，擅長交際。他最初任教於屋邨小學──小學教師是塵世間最安穩最不喜變動的一群人，多數是桃花源永久居民，不知有漢，無論中共，好處是長青不老──但他異常進取，不斷進修，終於由小學跳到頂尖名中學，最後成為大學講師，堪稱異數。

A的求進，我當然早知，但假如不依盤直說，要我憑印象來形容他，我大概只會稱他「健談」，而不會用「進取」這個詞。算一次命，至少讓我能換一個角度，或多一個維度來理解朋友，單是此點已很有意思。

性格除了看命宮，還至少要看福德宮，那兒顯示一個人的思維方式，是平日較難觀察的內在世界，這樣我對他又多了一層理解。難怪我一邊解說，A一邊抗議：「頂，我又學！依家好似畀你睇娛樂版咁，睇晒我啲八卦，我一定要睇返你。」英文說「read someone like a book」，似乎是真的。

「人生有幾多個十年？」從前聽見這句話，未嘗細思，只以為感歎時日飛逝，當惜光陰；現在用命理學「十年一個大運」的概念來理解，更有味道。「大運」也叫「大限」，不代表好運霉運，僅指稱人生一個階段，不同大運有不同主題。

我們隨着逝水年華，身心無休止地變化，所以從前「強烈譴責中共屠殺人民」的青年，走完兩個大運後，可以面目全非，甚至當上愛國愛黨的特首。人生有幾多個十年？換言之，在人生舞台上，你可以演幾多場戲？在人生這小說內，你又能寫幾多個章節？

正因為生命可劃分為一段一段，有朋友就問：「我哪個大運較好？」我學藝未精，固然看不出，但憑常識也覺得，與其說這是命理問題，倒不如說是心理疑難。「好醜命生成」，深奧的不是命，是何謂好醜。

假如你最重視愛情，情場得意就是「順」，賭場失意就沒那麼大不了。你必先叩問內心：「我最想要的是什麼？」然後才有「順逆」可問，否則贏得世界而忘掉靈魂，又何「順」之有？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com